+++
title = "awk の基本"
date = 2020-08-25
+++

> 日本語でブログを書くのは始めたばかりです。変なところは多少あると思うけど、とりあえず頑張ってみます。

*Effective AWK Programming* を読みながら、いろいろ試してみます。今まではずっと `sed` とかを使って避けてきたけど、awk も POSIX 標準の一部なので、やっぱり覚えなきゃだめだともいます。

# AWK を使用する

短い AWK プログラムは直接 `awk '...'` みたいに、シェールに打ち込めばいい。長いプログラムやよく使われるものなら、ファイルに保存してから、 `awk -f /path/to/file` で呼び出されます。ファイル名に `.awk` を付けても付けなくても構いません。

AWK は幾つかの起動オプションがあります。

- `-v var=value` ：変数を前もって値を設定します。
- `-f ファイル` ：前述の通り、AWK プログラムファイルを提供する。
- `-F 符号` ：区切りとして使った符号を変えます。
- `--` ：オプションの末尾。

`#!` で、普通のプログラムとして使える AWK プログラムを作れます。

```awk
#!/bin/awk -f
# `chmod +x filename` した後に `./filename` で実行。

BEGIN { print "ご注文はうさぎですか？" }
```

# シンタックス

- `BEGIN` ブロックは、STDIN から入力を読み込む前に実行される一方で、 `END` ブロックは全ての入力の処理が終わった後に実行されます。

    ```
    $ awk 'BEGIN { print "ご注文はうさぎですか？" }'
    ご注文はうさぎですか？
    ```
- 変数は `$` で始まります。
- コメントは `#` で始まります。
- `RS` （record separator）という変数は行をレコードに区切る符号です。 `BEGIN` ブロックで変えれます。
- （`awk` にあまり関係ないけど）シェールの `'...'` の中に `\'` でエスケープすることはできません。

## パターンについて

- 冒頭の部分に `/パターン/` が付いてるブロックは、 Regular Expression に合致している行のみで実行されます。
- パターンを省略したら、そのブロックは全部の行にわたって実行されます。
- `NF` というパターンは Number of fields の意味です（たぶん）。 `NF > 0` で手軽に空白の行を排除することができますが、 `sed '/^$/d'` のほうがより短い気がします。
- サポートされている Regular Expression
    + `^$.*+?` とか
    + `[...] [^...] (...|...)` とか
    + `[:lower:]` とか
    + `{n,n}` で区間の表現（しかし多くの場所では実装されていない）

## ブロックについて

- `$1` , `$2` , ... にはスペースで区切った文字列です。使用例：

    ```sh
    # ファイルの大きさの総和をだす。
    # これは ls の出力で列の位置に依存するので、おすすめはしない。
    ls -l | awk '{ x += $5 } END { print x }'
    ```
- `length($0)` で行の長さを取得できます。
- `srand()` と `rand()` で乱数を生成できます。

## ビルトイン変数

ブロックの中では、様々なビルトイン変数が使えます。

- `$0` ：全行の文字。
- `$1` 、 `$2` 、 `$3` ：区切ったレコード（文字列）。レコード数を超えたら、空白の文字列になります。
- `NF` ：フィールド数。
- `RS` ：資料をレコードに区切る符号または Regexp です。使用例：

```
$ echo -e "chino,cocoa,rize" | awk 'BEGIN { RS = "," } { print "record: " $0 }'
record: chino
record: cocoa
record: rize
```
- `FS` ：レコードをさらにフィールドに区切る符号または Regexp です。使用例：

```
$ echo -e "1:chino\n2:cocoa\n3:rize" | awk 'BEGIN { FS = ":" } { print $1 " => " $2 }'
1 => chino
2 => cocoa
3 => rize
```

## `print` と `printf` 関数

`print` は簡単な出力関数です。アイテムの間には自動的にデリミタ（デフォルトはスペース）が追加されます。

```awk
print item1, item2, ...
```

アイテムがない場合は `print $0` になります。

書式制御をしたいなら、C 言語みたいな `printf` を使います。フォーマットの文法は C 言語にそっくりていうか、完全に一致しています。

```awk
printf format, item1, item2, ...
```

AWK では Unix shell みたいに、`print` とかの出力を外部ファイルにリダイレクションすることができます。

```
$ awk 'BEGIN { print "www" > "out.txt" }'
$ cat out.txt
www
```
